---
title: >-
    غزل شمارهٔ ۲۷۲۹
---
# غزل شمارهٔ ۲۷۲۹

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>چه شد آستان حضور دل ‌که تو رنج دیر و حرم کشی</p></div>
<div class="m2"><p>به جریدهٔ سبق وفا نزدی رقم‌ که قلم‌ کشی</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>به قبول صورت بی اثر مکش انفعال فسردگی</p></div>
<div class="m2"><p>چه قدر مصور عبرتی‌ که چو سنگ بار صنم‌ کشی</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>رمقی‌ست فرصت مغتنم به هوس فسون امل مدم</p></div>
<div class="m2"><p>چو حباب سعی‌کمی مدان‌که نفس به پیکر خم‌کشی</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>کسی ازپری‌که مگس‌کشد ز چه ننگ دام و قفس‌کشد</p></div>
<div class="m2"><p>غم ساغری‌که هوس‌کشد به دماغ سوخته‌کم‌کشی</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>به خیال غربت وهم و ظن‌، مپسند دوریت از وطن</p></div>
<div class="m2"><p>عرق‌ست حاصل علم و فن‌که خمار یاد عدم ‌کشی</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>اگرت دلیل ره وفا به مروتی‌کند آشنا</p></div>
<div class="m2"><p>به زمین نیفکنی از حیا به رهی‌ که خار قدم‌ کشی</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>به یقین معرفت آگهان زتفکرت نبرم‌گمان</p></div>
<div class="m2"><p>چوکشف مگر به خیال نان بروی و سر به شکم‌کشی</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>به برت ز جوهرآینه ورقی‌ست نسخه طراز دل</p></div>
<div class="m2"><p>سیه است نامه اگر همه نفسی به جای رقم‌کشی</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>اگر از تردد بی‌اثر نرسی به منصب بال و پر</p></div>
<div class="m2"><p>چو نهال صبرکن آنقدرکه ز پای خفته علم‌کشی</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>ندمید صبحی ازاین چمن‌که نبست صورت شبنمی</p></div>
<div class="m2"><p>حذر از مآل ترددی‌که نفس گدازی و نم کشی</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>من زار بیدل ناتوان نی‌ام آنقدر به دلت گران</p></div>
<div class="m2"><p>که چو بوی‌گل دم امتحان به ترازوی نفسم‌کشی</p></div></div>